\chapter{Metodología}
\label{cap:Metodologia}

En este capítulo se va a detallar la metodología que se ha utilizado para el desarrollo, planificación y ejecución del trabajo. Se proporcionará un enfoque técnico y teórico para su aplicación, así como el desarrollo de sus diversas etapas.



\section{Metodología de desarrollo}

Para obtener una mayor eficiencia en el desarrollo del proyecto, se ha optado por el uso de metodologías ágiles. El enfoque ágil es una vertiente totalmente diferente a la organización y planificación de las metodologías tradicionales, su principal objetivo es conseguir que el desarrollo software en un proyecto sea ligero, eficaz y que permita dar respuesta a lo cambios que puedan surgir a lo largo de su desarrollo.

Las metodologías ágiles tratan de dividir el trabajo en bloques más pequeños que puedan ser resueltos en un breve periodo de tiempo, como metodología de desarrollo se ha seleccionado el framework \textit{Scrum} \cite{schwaber2002agile} un tipo de metodología ágil que cuenta con una serie de roles, valores y funciones predefinidas.

La unidad básica de medida en Scrum es el \textit{Sprint}, en el modelo clásico de planificación un Sprint sería equivalente a una \textit{iteración}, por lo que a diferencia de la iteración, el Sprint es el tiempo que se dedica a desarrollar un producto completo que tenga la mayor funcionalidad.

El primer paso para aplicar Scrum en el desarrollo del proyecto consiste en identificar todos los roles existentes, identificar cuales son las \textit{historias de usuario} que permiten planificar los Sprints de forma robusta y definir la lista de tareas priorizadas o \textit{Product Backlog}.

Puesto que en este Trabajo Fin de Grado implica un proceso de minería de datos se empleará también la metodología KDD. Esta metodología puede decirse que es un tipo de proceso por el cual se identifica una serie de patrones útiles en un gran conjunto de datos. Su aplicación junto a Scrum dentro del Product Backlog será de especial interés debido a la potencial capacidad que posee para extraer conocimiento.

El \textit{Product Owner} es la persona o personas que representan el interés superior del usuario final. Tendrán la autoridad para definir las características del producto. Estas personas serán, tanto los responsables en la empresa, como el tutor del proyecto de la Universidad.

Este \textit{Product Owner} será el encargado de elaborar el \textit{Product Backlog} que responderá a las necesidades del proyecto. Todos los responsables aportarán el conocimiento necesario para las tareas priorizadas que acometerán el desarrollo final del producto.

Además deberá de existir un \textit{Scrum Master} que será la persona responsable de seguir el trabajo del equipo y asegurarse de que se desarrolla correctamente. En este caso el \textit{Scrum master} será el propio autor del proyecto.

No obstante ambas metodologías se tratan dentro de una manera especial dentro de este TFG. Scrum es una metodología ágil \textit{flexible} que se adapta a todos los tipos de necesidades. 

El proyecto que se lleva a cabo en este TFG tiene un equipo de desarrollo, ligado a un departamento, en el que no se trabaja de forma ágil, ni de forma, fondo y roles como los que establece la metodología.


\section{Fases de desarrollo}
Scrum cuenta con varias fases de desarrollo, en la problemática que se quiere tratar todas estas fases se adaptarán de forma ágil a la situación del proyecto. La primera fase consistirá en desarrollar un Sprint previo al desarrollo de la metodología, donde se planificará mayoritariamente todo el proyecto.

\subsection{Pre-Game}

En la fase \textit{Pre-Game} se trata toda la planificación relativa al proyecto, para comenzar con esta planificación, el primer paso que se tiene que dar es realizar una reunión con el cliente, en este caso es tener una reunión con Indra, que actúa como cliente.

Tras esta reunión Indra proporciona un conjunto de \textit{historias de usuario}, estas historias serán una serie de sentencias que definen en lenguaje natural los requerimientos funcionales y no funcionales del producto que se desea obtener.

La solución al problema de Indra contempla estos requisitos o \textit{historias de usuario} que han de estar presentes en el sistema.

\begin{itemize}
	\item HA1. ``\textit{Evitar separación manual de facturas. }''
	\item HA2. ``\textit{Que trabaje en modo batch y unitario. }''
	\item HA3. ``\textit{Que sea independiente de idiomas latinos. }''
	\item HA4. ``\textit{Que tenga modo servicio. }''
	\item HA5. ``\textit{Que pueda evaluar resultados en web. }''
	\item HA6. ``\textit{Que tenga disponibilidad 24/7.}''
	\item HA7. ``\textit{No pago por licencias. }''
	\item HA8. ``\textit{Tiempo de respuesta limitado < 5 segundos.}''
	\item HA9. ``\textit{Que el porcentaje de éxito sea mayor del 80 \%.} ''
	\item HA10. ``\textit{Que pueda mejorar. }''
	\item HA11. ``\textit{Que cuente con documentación descriptiva.}''
\end{itemize}


Los requerimientos no funcionales son los requisitos que describen las características de funcionamiento de un sistema. Las historias de usuario HA6, HA7, HA8 y HA9 por su naturaleza son no funcionales.

Se precisará de una serie de herramientas \textit{hardware} y \textit{software} para cumplir con dichos requerimientos funcionales y no funcionales.

\subsubsection{Herramientas hardware}

En el desarrollo del proyecto Indra pone a disposición un portátil empresarial que tiene los siguientes componentes a destacar:
\begin{compactitem}
	\item Intel(R) Core(TM) i5-7300U CPU @ 2.60 GHz 2.71 GHz.
	\item 8.00 GB memoria RAM.
	\item No tiene tarjeta gráfica destacable.
	\item Samsung SSD 250 GB.
\end{compactitem}

Sin embargo, para el proceso de entrenamiento se ha utilizado otro ordenador personal más potente que cuenta con las siguientes características.

\begin{compactitem}
	\item Intel(R) Core(TM) i7-7700 CPU @ 3.60 GHz x 8.
	\item 16.00 GB memoria RAM.
	\item Gigabyte GeForce GTX 1050 OC 2GB GDDR5.
	\item Kingston A400 SSD 120GB.
	\item WD Blue 1TB SATA3.
\end{compactitem}

Ambos equipos tienen como sistema operativo Ubuntu 18.06 y Windows 10 Pro, con estos requerimientos se cumple la historia de usuario HA8. 

Principalmente se ha utilizado el sistema basado en Unix, por lo se tiene que destacar que si se quiere acceder a un fichero o ruta en Windows, se tendrán que cambiar las barras usuales en Linux '/' por las de Windows '\textbackslash\textbackslash'. 

La ejecución del sistema construido en ambos equipos ha logrado tiempos mejores que los establecidos en la historia HA8. 

\subsubsection{Herramientas software}

Para cumplir HA7, todo el software que va a ser desarrollado es de carácter libre, el proyecto en su totalidad está desarrollado con Python \cite{alvarez2016python}.

La mayor parte de librerías de aprendizaje automático y aprendizaje profundo son compatibles con Python, ya que este lenguaje es el más popular para todo este tipo de temas, se utilizan muchas librerías de \textit{Data science} para el desarrollo de redes neuronales.

Las más significativas son Tensorflow \cite{tensorflow2015-whitepaper} y Keras \cite{chollet2015keras}, los entornos de desarrollo que se han utilizado son Atom, Visual Studio Code, Anaconda Navigator (Jupyter Notebook) y Google Colab, por último el framework que se ha utilizado para el desarrollo de la aplicación web basado en Python es Django \cite{django}.

Para la escritura y desarrollo de la memoria de este TFG, también se ha utilizado un entorno de LaTex, TeXstudio junto con la plantilla para la realización de Trabajos Fin de Grado.\footnote{\url{http://visilab.etsii.uclm.es/?page_id=1558}} 

Respecto a la disponibilidad 24/7 por HA6, se propone a Indra una serie de alojamientos en la nube para realizar el despliegue: Amazon Web Services y Google Cloud. Esta fase, se considera que no es objeto de estudio para este TFG, ya que le corresponde a la empresa decidir donde le conviene desplegar la aplicación.


\subsubsection{Control de versiones}

El control de versiones (\textit{Version Control System}) o VCS por sus singlas en inglés \cite{git} es un sistema que registra los cambios realizados sobre un archivo o conjunto de archivos a lo largo del tiempo, de modo que es posible recuperar versiones específicas más adelante. Cualquier tipo de archivo disponible en un ordenador puede ponerse bajo control de versiones.

El gran problema que se encuentran los desarrolladores, es la colaboración y contribución en un proyecto. Para solventar este problema, se desarrollaron los sistemas de control de versiones centralizados (\textit{Centralized Version Control Systems}) o CVCSs en inglés. Estos sistemas, como \textit{CVS}, \textit{Subversion}, y \textit{Perforce}, tienen un único servidor que contiene todos los archivos versionados, y varios clientes que descargan los archivos desde ese lugar central. 

Es aquí donde entran los sistemas de control de versiones distribuidos (\textit{Distributed Version Control Systems}) o DVCSs en inglés, en un DVCS como \textit{Git}, \textit{Mercurial}, \textit{Bazaar} o \textit{Darcs} los clientes no sólo descargan la última instantánea de los archivos, sino que replican completamente el repositorio.

Si un servidor muere y estos sistemas estaban colaborando a través de él, cualquiera de los repositorios puede copiarse en el servidor para restaurarlo, cada vez que se descarga una instantánea se hace una copia de seguridad completa de todos los datos (Ver Figura \ref{fig:git}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{vcs}
	\caption[Diagrama de control de versiones distribuido]{Diagrama de control de versiones distribuido [Tomado de: \cite{git}]}
	\label{fig:git}
\end{figure}


Para el caso de este TFG, se va a utilizar la plataforma \textit{bitbucket}, aunque también frecuentemente se ha utilizado \textit{github}, para acceder fácilmente al código del proyecto y todo el contenido del mismo, basta con ejecutar el comando \$\textit{git clone}  \url{https://bitbucket.org/javirmones/tfg_javier_monescillo}.


\subsubsection{Product Backlog}

El Product Backlog es una lista de tareas desglosadas y ordenadas mayor a menor importancia y tamaño.

El \textit{Product Backlog} que surge para la planificación de los Sprints es el siguiente:
\begin{itemize}
	\item T1. Estudio e investigación del estado del arte en el problema.
	\item T2. Diseño del clasificador automático y sistema general.
	\item T3. Definición de los datasets y clases de entrenamiento.
	\item T4. Construir módulo de preproceso para los documentos.
	\item T5. Construir módulo de limpieza para los documentos preprocesados.
	\item T6. Construir los datasets para la clasificación.
	\item T7. Construir módulo para la división de los dataset en conjunto de entrenamiento y test.
	
	\item T8. Construir representación matemática de los datasets basada en word embeddings.
	\item T9. Construir modelo basado en redes neuronales convolucionales.
	\item T10. Construir modelo basado en redes neuronales LSTM.
	\item T11. Construir módulo para configurar y guardar modelos.
	\item T12. Construir módulo para realizar estudio y comparativa de modelos.
	\item T13. Desarrollar módulo de predicción.
	
	\item T14. Construir una aplicación web y sistema de base de datos.
	\item T15. Construir la gestión de usuarios de la aplicación web.
	\item T16. Construir la gestión de modelos de la aplicación web.
	\item T17. Construir interfaz de usuario para todos los sistemas de gestión.
	\item T18. Crear manual de usuario para la utilización de la aplicación web.

\end{itemize}

Una vez definido el Product Backlog, se han de planificar los Sprints del proyecto. La duración aproximada del periodo de prácticas externas es de unos 6 meses aproximados, por lo que se estima equivalente la duración del proyecto, para la planificación se crea una tabla de tres Sprints con duración variante de mes y medio. 

No se ha podido hacer una estimación del tiempo asociado a cada tarea al ser dependiente del equipo de trabajo de la empresa Indra y no haberse podido determinar con antelación los tiempos en los que se tendrían los productos necesarios (Ver Tabla \ref{tab:planificacion}). 

\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Tabla planificación Sprints.}
	\label{tab:planificacion}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Sprints                   & Objetivos             & Tareas                                                                                                                                 & Duración Sprint                  \\ \hline
		\multirow{7}{*}{Sprint 1} & SO1.                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T1. Estudio e investigación del estado\\ del arte en el problema.\end{tabular}                              & \multirow{7}{*}{Febrero a Marzo} \\ \cline{2-3}
		& \multirow{2}{*}{SO2.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T2. Diseño del clasificador automático\\ y sistema general.\end{tabular}                                    &                                  \\ \cline{3-3}
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T3. Definición de los datasets y las clases\\ de entrenamiento.\end{tabular}                                    &                                  \\ \cline{2-3}
		& SO3.                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T4. Construir módulo de preproceso\\ para los documentos.\end{tabular}                                      &                                  \\ \cline{2-3}
		& SO4.                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T5. Construir módulo de limpieza\\ para los documentos preprocesados.\end{tabular}                          &                                  \\ \cline{2-3}
		& \multirow{2}{*}{SO5.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T6. Construir los datasets para\\ la clasificación.\end{tabular}                                            &                                  \\ \cline{3-3}
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T7. Construir módulo para la división\\ de los datasets en conjunto de test y\\ entrenamiento.\end{tabular} &                                  \\ \hline
		\multirow{7}{*}{Sprint 2} & \multirow{3}{*}{SO6.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T8. Construir representación matemática\\  de los datasets basada en word embeddings.\end{tabular}          & \multirow{7}{*}{Marzo a Mayo}    \\ \cline{3-3}
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T9. Construir modelo basado \\ en redes neuronales convolucionales.\end{tabular}                            &                                  \\ \cline{3-3}
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T10. Construir modelo basado\\  en redes neuronales LSTM.\end{tabular}                                      &                                  \\ \cline{2-3}
		& \multirow{4}{*}{SO7.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T11. Construir módulo para configurar \\ y guardar modelos.\end{tabular}                    &                                  \\ \cline{3-3}
	
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T12. Construir módulo para realizar\\ estudio y comparativa de modelos.\end{tabular}                                 &                                  \\ \cline{3-3}
		&   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T13. Desarrollar módulo \\ de predicción. \end{tabular}                                      &                              \\ \cline{2-3}
		
	 \hline
	 
	\multirow{9}{*}{Sprint 3}	& \multirow{7}{*}{SO8.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T14. Construir una aplicación web\\  y sistema de base de datos.\end{tabular}                               &                \multirow{9}{*}{Mayo a Julio}                      \\ \cline{3-3}

		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T15. Construir la gestión de\\  usuarios de la aplicación web.\end{tabular}                                    &                                  \\ \cline{3-3}
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T16. Construir la gestión de modelos\\  de la aplicación web.\end{tabular}                               &                                  \\ \cline{3-3}
		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T17. Integrar al backend el módulo\\  de predicción de la aplicación web.\end{tabular}                                     &                                  \\ \cline{3-3}

		&                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}T18. Crear manual de usuario\\  para la utilización de la aplicación web.\end{tabular}                      &                                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Game}

La fase de desarrollo o \textit{Game} es la fase central donde se lleva a cabo el desarrollo del proyecto con las iteracciones o Sprints previamente planificados. También se realizan reuniones con el Product Owner y el cliente donde se revisa el trabajo que se está realizando. Las reuniones se celebran un día fijo en la semana durante el periodo de desarrollo de un Sprint y su finalización.

Al finalizar un Sprint se genera la documentación relacionada del producto, y el propio producto. Con el Product Backlog definido y conociendo todos los Sprints, se crea una tabla donde se indica el producto que se quiere entregar en cada Sprint (Ver Tabla \ref{tab:entregas}).


\begin{table}[htb]

	\centering
	\caption{Tabla entregas de producto por Sprint}
	\label{tab:entregas}

	\begin{tabular}{l|l|}

		\cline{2-2}

		& Producto entregado                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline

		\multicolumn{1}{|l|}{Sprint 1} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
		Definición de los datasets y las clases de el entrenamiento en cada datasets\\
		Módulo para el preproceso de un dataset\\
		Módulo para la limpieza de un datasets\\
		Módulo para la creación de cualquier datasets\\
		Dataset de noticias limpio y preprocesado\\
	    Dataset de Indra limpio y preprocesado.\\
	    Proceso OCR relativo y creación desglosada del dataset de Indra\\
	    Evaluación y valoración de ambos dataset en cada fase
    	
    		\end{tabular}                                                                                                 \\ \hline

		\multicolumn{1}{|l|}{Sprint 2} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Modelo basado en redes neuronales convolucionales\\ 
		Modelo basado en redes neuronales LSTM \\
		Porcentaje de precisión \% del modelo convolucional \\
		Porcentaje de precisión \% del modelo LSTM \\
		Creación de un módulo para la creación de modelos\\
		Creación de un módulo para la realización de predicciones\\
		Comparativa de ambos datasets \\
		Evaluación y valoración de resultados en ambos datasets\\
		
			\end{tabular}                                                                                                                                   \\ \hline

		\multicolumn{1}{|l|}{Sprint 3} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aplicación web basada en Django que proporcione un servidor web\\
		Servicio web que de un servicio para la predicción de textos\\ usando los modelos anteriores\\
		Servicio que controle la gestión de publicaciones para usuarios\\
		Servicio que controle la gestión de usuarios\\
		Servicio que controle la gestión de modelos\\
		Servicio de autenticación para los usuarios\\
		Servicio para el listado de los modelos\\
		Servicio para la subida de modelos por parte del usuario\\
		Creación de manual de usuario para la aplicación\\
		Evaluación y valoración de la aplicación web\\
\end{tabular} \\ \hline

	\end{tabular}

\end{table}




\subsection{Post-Game}
En esta fase final del proyecto o fase \textit{Post-Game} se tienen que realizar las pruebas pertinentes en el sistema para comprobar su correcto funcionamiento. Todos los módulos que han sido desarrollados en la fase \textit{Game} tienen que ser testeados por los diversos miembros del equipo \textit{Imaging} de Indra.

Se integrarán toda la documentación relativa que se ha generado en los Sprints y se creará el producto software listo para ser entregado a los diversos clientes, en este caso Indra Sistemas S.A y el tribunal de evaluación académico.



\section{Metodología de trabajo}
Como metodología de trabajo se tiene que tener algún mecanismo para asegurar que los tiempos planificados en la metodología de desarrollo se cumplen. 

El método \textit{Kanban} \cite{gross2003kanban} es un método para gestionar el trabajo que surgió en \textit{Toyota Production System} (TPS). A finales de los años 40, Toyota implementó en su producción el sistema \textit{Just In Time} o (\textit{JIT}) que en realidad representa un sistema fundamentado en la entrega a tiempos. Esto significa que la producción se basa en la demanda de los clientes y no en las conocidas prácticas tradicionales.

El tablero más básico de Kanban está compuesto por tres columnas, ``Por hacer'', ``En proceso'' y ``Hecho'', con una correcta aplicación sirve como fuente de información, ya que demuestra dónde están los cuellos de botella en el proceso y qué es lo que impide que un flujo de trabajo sea continuo e interrumpido.

A principios del siglo XXI, la industria del software de percató de que la utilización de Kanban podía hacer un cambio real en la forma en la que se producían y entregaban los productos y los servicios software.

Se demostró que Kanban era conveniente no solo para la industria automotriz, así la aplicación del método se extendió en el resto de negocios e industrias. Kanban se basa en cuatro principios básicos:
\begin{compactitem}
	\item Calidad garantizada.
	\item Reducción de desperdicio.
	\item Mejora continua.
	\item Flexibilidad.
\end{compactitem}

Kanban como aplicación en desarrollos software evita las sobrecarga de trabajo en equipos multidisciplinares, en el proyecto se utiliza el tablero Kanban clásico (Ver Figura \ref{fig:kanban}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Kanban}
	\caption[Tablero kanban]{Tablero de gestión de tareas kanban [Tomado de: \cite{kanban}]}
	\label{fig:kanban}
\end{figure}


En cada Sprint, cada tarea se dividirán en pequeñas subtareas, que se irán realizando progresivamente. Estas subtareas serán introducidas en el campo ``Por hacer'', que funciona como una cola de subtareas que pasan momentáneamente al campo ``En proceso'' hasta que terminen su finalización y acaben en ``Hecho''. 


